%\documentclass[aspectratio=43, handout]{beamer}
\documentclass[aspectratio=43]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{superpresent}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{bold-extra}
\usepackage{listings}

\lstset{basicstyle=\footnotesize\ttfamily,breaklines=true}

\renewcommand{\c}[1]{\texttt{#1}}
\renewcommand{\t}[1]{\text{\c{#1}}}
\newcommand{\rar}{\rightarrow}
\newcommand{\ang}[1]{\langle #1 \rangle}
\newcommand{\flo}[1]{\lfloor #1 \rfloor}
\renewcommand{\inf}[3][]{
    \begin{array}[b]{rl}
    \begin{array}[b]{l}
        \t{(#1)} \\ [0ex]\\
    \end{array} &
    \begin{array}[b]{c}
        #3 \\
        \hline
        #2 
    \end{array}
    \end{array}
}
\definecolor{evidence_color_1}{RGB}{242, 127, 101}
\definecolor{evidence_color_2}{RGB}{149, 92, 165}
\definecolor{evidence_color_3}{RGB}{72, 83, 149}
\definecolor{evidence_color_4}{RGB}{242, 187, 121}
\definecolor{evidence_color_5}{RGB}{242, 174, 224}
\newcommand<>{\eva}[1]{\textcolor#2{evidence_color_1}{#1}}
\newcommand<>{\evb}[1]{\textcolor#2{evidence_color_3}{#1}}

\title[Seminario LPL - Costrutto \c{for}]{Linguaggi di Programmazione con Laboratorio}
\subtitle{Seminario di fine corso:\\ Il \c{for} del linguaggio Pascal in Small21}
\author{Alessio Marchetti}
\institute{Universit\`a di Pisa, Dipartimento di Matematica}
\date{\textit{\small{2 settembre 2021}}}


\begin{document}
\frame{\titlepage}

\begin{frame}
\frametitle{Presentazione del ciclo For - 1}
    Il ciclo For del linguaggio Pascal \`e un costrutto di iterazione
    strutturata determinata con la seguente sintassi concreta:
    \begin{align*}
        \t{OtherStm}\  \rar\  & \t{For Ide from Exp to Exp do Stm} \ |\ \dots
    \end{align*}

    \begin{itemize}
        \item L'identificatore \`e detto indice del ciclo.
        \item La prima espressione \`e il valore iniziale.
        \item La seconda espressione \`e il valore finale.
        \item Lo statement \`e il corpo del ciclo.
        \item I primi tre elementi formano la guardia.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Presentazione del ciclo For - 2}
    \begin{itemize}
        \item Siano $n$ e $m$ i valori dell'espressione iniziale e finale,
            valutate in questo ordine a partire dallo stato in cui \`e valutato
            il costrutto.
        \item Il corpo del ciclo \`e eseguito un numero di volte pari al massimo
            tra $0$ e la differenza $m-n$.
        \item La prima iterazione \`e eseguita nello stato risultante dalla
            valutazione delle due espressioni. Le altre iterazioni sono eseguite
            ciascuna nello stato finale dell'iterazione precedente.
        \item L'indice \`e un identificatore visibile solo al ciclo.
        \item In ogni iterazione del corpo, l'indice \`e associato a un valore
            pari alla somma di $n$ e del numero di iterazioni gi\`a svolte.
        \item Il corpo del ciclo non pu\`o contenere dichiarazioni dell'indice
            nel suo blocco pi\`u esterno e nemmeno contenere costrutti che ne
            possano modificare il valore.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Espressivit\`a - 1}
    \begin{tcolorbox}[title=Domanda]
        Aumenta l'espressivit\`a?
    \end{tcolorbox}

    Nella versione base di Small21 non sono presenti costrutti di iterazione
    strutturata.
    \\~\

    Il comportamento del ciclo for pu\`o essere comunque emulato tramite goto
    (nel blocco pi\`u esterno del programma) oppure con funzioni ricorsive
    (ma AM21 non ha meccanismi per rendere efficiente la ricorsione di coda).
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Esempio di utilizzo - 1}
    \begin{tcolorbox}
    \begin{lstlisting}
Program my_program {
     int[10] array;
     int sum = 0;
     For i from 0 to 10 do
        array[i] = i;
     For i from 0 to 10 do
        sum = (sum + array[i]);
     }
    \end{lstlisting}
    \end{tcolorbox}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Esempio di utilizzo - 2}
    \begin{tcolorbox}
    \begin{lstlisting}
Program my_program {
    int n = 10;
    For i from 0 to n do
        n = n+1;
}
    \end{lstlisting}
    \end{tcolorbox}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Esempio di programma non corretto}
    \begin{tcolorbox}
    \begin{lstlisting}
Program my_program {
    int n = 10;
    For i from 0 to n do
        i = 0;
}
    \end{lstlisting}
    \end{tcolorbox}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Una prima proposta}
    Sintassi astratta:
    \begin{align*}
        \t{Stm} \ \rar\ & \t{[For] Ide Exp Exp Stm} \ |\ \cdots
    \end{align*}
    \vspace{0.5cm}
    Aggiunta al sistema Y:
    \[
        \inf [YN1]
        {
            \ang{\t{[For] id expi expf stm}, Y_\rho} \rar_Y (\t{[void]}, Y_\rho) 
        }
        {
            \ang{\t{expi}, Y_\rho} \rar_Y (\t{[int]}, Y_\rho) \\
            \ang{\t{expf}, Y_\rho} \rar_Y (\t{[int]}, Y_\rho) \\
            \t{[id/[int]]} \otimes Y_\rho = Y_{\rho'} \\
            \ang{\t{stm}, Y_{\rho'}} \rar_Y (\t{[void]}, Y_{\rho'})
        }
    \]
\end{frame}

\begin{frame}
    Tuttavia questo genere di controlli dovrebbe essere fatta staticamente nel
    front-end, mentre in AM21 il sistema Y \`e integrato nel back-end.
    \\~\

    Proponiamo allora una soluzione alternativa, con l'introduzione di un nuovo
    tipo, detto \t{forIndex}, sottotipo del tipo \t{int}.
    \\~\

    Per supportare il ciclo for in AM21, introduciamo anche uno statement
    ausiliario $\t{ForInit}$.
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Sintassi Astratta - Finale}
    \begin{align*}
        \t{Type} \ \rar\ & \t{[forIndex]} \ |\ \dots\\
        \t{Stm} \ \rar\ & \t{[For] DExp Exp Stm} \ |\ \\
                & \t{[ForInit] Ide Exp Exp Stm}\ |\ \dots
    \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Aggiornamento del sistema Y e di $\t{SEM}_\t{EXP}$ per \t{forIndex}}
    \[
        \inf [YU1]
        {
            \ang{\t{[val] ide}, Y_\rho} \rar_Y (\t{[int]}, Y_\rho)
        }
        {
            Y_\rho(\t{ide}) = \t{[forIndex]}
        }
    \]
    \vspace{0.3cm}
    \[
        \inf [E18]
        {
            \ang{\t{[val] ide}, Y_\rho} \rar_{Y} (\t{[terr]}, Y_\rho)
        }
        {
            Y_\rho(\t{ide}) = \t{t}
            \\
            \t{t} \neq \t{[mut] t'} 
            \qquad
            \t{t'} \in \t{Simple}
            \\
            \t{t} \notin \t{Simple}
            \\
            \t{t} \neq \t{[forIndex]}
        }
    \]
    \vspace{0.3cm}
    \[
        \inf [XU1]
        {
            \ang{\t{[val] ide}, \sigma} \rar \flo{\t{[int]}, \t{v}, \sigma}
        }
        {
            \sigma = (\Delta, \mu)
            \\
            \Delta(\t{ide}) = (\t{[forIndex]}, \t{loc})
            \\
            \mu(\t{loc}) = \t{v}
        }
    \]
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Aggiornamento del sistema Y e di $\t{SEM}_\t{DEN}$ per \t{forIndex}}
    \[
        \inf [YU2]
        {
            \ang{\t{[val] ide}, Y_\rho} \rar_{DY} (\t{[forIndex]}, Y_\rho)
        }
        {
            Y_\rho(\t{ide}) = \t{[forIndex]}
        }
    \]
    \vspace{0.3cm}
    \[
        \inf [E17]
        {
            \ang{\t{[val] ide}, Y_\rho} \rar_{DY} (\t{[terr]}, Y_\rho)
        }
        {
            Y_\rho(\t{ide}) = \t{t}
            \\
            \t{t} \neq \t{[mut] t'}
            \qquad
            \t{t} \neq \t{[forIndex]}
        }
    \]
    \vspace{0.3cm}
    \[
        \inf [XU2]
        {
            \ang{\t{[val] ide}, \sigma} \rar_\t{DEN} \flo{\t{[forIndex]}, \t{loc}, \sigma}
        }
        {
            \sigma = (\Delta, \mu)
            \\
            \Delta(\t{ide}) = (\t{[forIndex]}, \t{loc})
        }
    \]
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Aggiornamento del sistema Y per \t{For}}
    \[
        \inf [YU3]
        {
            \ang{\t{[For] dexp exp stm}, Y_\rho} \rar_Y (\t{[void]}, Y_\rho)
        }
        {
            \evb<2> {
                \ang{\t{dexp}, Y_\rho} \rar_{DY} (\t{t}_1, Y_\rho) }\\
            \evb<2>{
            \t{t}_1 = \t{[forIndex]} }\\
            \evb<3>{
            \ang{\t{exp}, Y_\rho} \rar_Y (\t{t}_2,Y_\rho) }\\
            \evb<3> {
            \t{t}_2 = \t{[int]} } \\
            \evb<4> {
            \ang{\t{stm}, Y_\rho} \rar_Y (\t{[void]}, Y_\rho) }
        }
    \]
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Aggiornamento del sistema Y per \t{For} - Errori}
    \[
        \inf [EU1]
        {
            \ang{\t{[For] dexp exp stm}, Y_\rho} \rar_Y (\t{[terr]}, Y_\rho)
        }
        {
            \ang{\t{dexp}, Y_\rho} \rar_{DY} (\t{t}_1, Y_\rho) \\
            \t{t}_1 \neq \t{[forIndex]} 
        }
    \]
    \vspace{0.3cm}
    \[
        \inf [EU2]
        {
            \ang{\t{[For] dexp exp stm}, Y_\rho} \rar_Y (\t{[terr]}, Y_\rho)
        }
        {
            \ang{\t{exp}, Y_\rho} \rar_Y (\t{t}_2,Y_\rho) \\
            \t{t}_2 \neq \t{[Int]} 
        }
    \]
    \vspace{0.3cm}
    \[
        \inf [EU3]
        {
            \ang{\t{[For] dexp exp stm}, Y_\rho} \rar_Y (\t{[terr]}, Y_\rho)
        }
        {
            \ang{\t{stm}, Y_\rho} \rar_Y (\t{[terr]}, Y_\rho)
        }
    \]
\end{frame}
    
\begin{frame}
    \frametitle{Aggiornamento di $\t{SEM}_\t{STM}$ per \t{For} - 1}
    \[
        \inf [SU1]
        {
            \evb<8> {
            \ang{\t{[For] dexp exp stm}, \sigma}\rar (\t{[void]}, \sigma_5)
            }
        }
        {
            \evb<2>{
            \ang{\t{dexp}, \sigma} \rar_{\t{DEN}} \flo{\t{[forIndex]}, \t{loc},
                \sigma_1} }\\
            \evb<3>{
                \ang{\t{exp}, \sigma} \rar \flo{\t{[int]}, \t{m}, \sigma_2} }\\
            \evb<2>{
                \sigma_2 = (\Delta_2, \mu_2) } 
            \evb<2>{
                \qquad \mu_2(\t{loc})=\t{n} }\\
            \evb<5>{
                \ang{\t{stm},\sigma_2} \rar (\t{[void]},\sigma_3 ) }\\
            \evb<6>{
                \sigma_3 = (\Delta_3, \mu_3) }
            \evb<6>{
                \qquad \mu_4 = \mu_3[\t{loc} \leftarrow \t{n}+\t{1}] }\\
            \evb<4>{
                \t{n} < \t{m} }
            \evb<6>{
                \qquad \sigma_4=(\Delta_3, \mu_4) }\\
            \evb<7>{
                \t{loop} = \t{[For] dexp ([num] m) stm} }\\
            \evb<7>{
                \ang{\t{loop}, \sigma_4} \rar (\t{[void]}, \sigma_5) }
        }
    \]
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Aggiornamento di $\t{SEM}_\t{STM}$ per \t{For} - 2}
    \[
        \inf[SU2]
        {
            \evb<5> {
            \ang{\t{[For] dexp exp stm}, \sigma}\rar (\t{[void]}, \sigma_2)}
            }
        {
            \evb<2> {
            \ang{\t{dexp}, \sigma} \rar_{\t{DEN}} \flo{\t{[forIndex]}, \t{loc},
                \sigma_1} }\\
            \evb<3>{
                \ang{\t{exp}, \sigma} \rar \flo{\t{[int]}, \t{m}, \sigma_2} }\\
            \evb<2> {
                \sigma_2 = (\Delta_2, \mu_2) \qquad \mu_2(\t{loc})=\t{n} }\\
            \evb<4>{
            \t{n} \geq \t{m}
        }
        }
    \]
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Aggiornamento del sistema Y per \t{ForInit}}
    \[
        \inf [YU4]
        {
            \ang{\t{[ForInit] ide exp1 exp2 stm}, Y_\rho} \rar_Y (\t{[void]}, Y'_\rho)
        }
        {
            \ang{\t{exp1}, Y_\rho} \rar_Y (\t{[int]}, Y_\rho)
            \\
            \ang{\t{exp2}, Y_\rho} \rar_Y (\t{[int]}, Y_\rho)
            \\
            Y'_\rho = \t{[ide/[forIndex]]} \otimes Y_\rho
            \\
            \ang{\t{For ([val] ide) exp2 stm}, Y'_\rho} \rar_Y (\t{[void]},
                    Y'_\rho)
        }
    \]
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Aggiornamento del sistema Y per \t{ForInit} - Errori}
    \[
        \inf [EU4]
        {
            \ang{\t{[ForInit] ide exp1 exp2 stm}, Y_\rho} \rar_Y (\t{[terr]}, Y'_\rho)
        }
        {
            \ang{\t{exp1}, Y_\rho} \rar_Y (\t{t}, Y_\rho)
            \\
            \t{t} \neq \t{[int]}
        }
    \]
    \vspace{0.5cm}
    \[
        \inf [EU5]
        {
            \ang{\t{[ForInit] ide exp1 exp2 stm}, Y_\rho} \rar_Y (\t{[terr]}, Y'_\rho)
        }
        {
            \ang{\t{exp2}, Y_\rho} \rar_Y (\t{t}, Y_\rho)
            \\
            \t{t} \neq \t{[int]}
        }
    \]
    \vspace{0.5cm}
    \[
        \inf [EU6]
        {
            \ang{\t{[ForInit] ide exp1 exp2 stm}, Y_\rho} \rar_Y (\t{[terr]}, Y'_\rho)
        }
        {
            \ang{\t{exp1}, Y_\rho} \rar_Y (\t{[int]}, Y_\rho)
            \\
            Y'_\rho = \t{[ide/[forIndex]]} \otimes Y_\rho
            \\
            \ang{\t{[For] ([val] ide) exp2 stm}, Y'_\rho} \rar_Y (\t{[terr]},
                    Y'_\rho)
        }
    \]
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Aggiornamento di $\t{SEM}_\t{STM}$ per \t{ForInit}}
    \[
        \inf [SU3]
        {
            \ang{\t{[ForInit] ide exp1 exp2 stm}, \sigma} \rar (\t{[void]},
            \sigma'_F)
        }
        {
            \evb<2> {
            \ang{\t{exp1}, \sigma} \rar \flo{\t{[int]}, \t{n}, \sigma'}
            }
            \\
            \evb<2> {
            \ang{\t{exp2}, \sigma'} \rar \flo{\t{[int]}, \t{m}, \sigma'' }
            }
            \\
            \evb<3> {
            \t{ar}=\{\t{[]}, 1, \t{[]},\t{[]},\t{[]}\}
            }
            \\
            \evb<3> {
                \sigma'' = (\Delta, \mu)
            }
            \qquad
            \evb<3> {
            \Delta_1 =  \t{ar} + \Delta
            }
            \\
            \evb<4> {
            (\t{loc}, \mu') = \triangleright (\mu, \t{[forIndex]}, 1)
            }
            \\
            \evb<4> {
            \mu_2 = \mu'[\t{loc} \leftarrow \t{n}]
            }
            \\
            \evb<4> {
            \Delta_2 = \t{[ide/[forIndex]}, \t{loc]} \otimes \Delta_1  
            }
            \\
            \evb<5> {
            \t{loop} = \t{For ([val] ide) ([num] m) stm}
            }
            \\
            \evb<5> {
            \ang{\t{loop}, (\Delta_2, \mu_2)} \rar (\t{[void]}, \sigma_F)
            }
            \\
            \evb<5> {
            \sigma_F = (\t{ar}_F + \Delta_F, \mu_F)
            }
            \\
            \evb<6> {
            \sigma'_F = (\Delta_F, \mu_F)
            }
        }
    \]
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Codice - 1}
    \begin{lstlisting}[
    language=caml,
    basicstyle=\fontsize{8}{8}\selectfont\ttfamily,
    tabsize=2
    ]
type tye = 
    Int
    | Bool
    | Lab
    | Void
    | Mut of tye
    | Arr of tye * num
    | Terr
    | Abs of tye * tyeSeq
    | Unit
    | ForIndex
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Codice - 2}
    \begin{lstlisting}[
    language=caml,
    basicstyle=\fontsize{8}{8}\selectfont\ttfamily,
    tabsize=2
    ]
stm = 
    Upd of exp * exp
    | IfT of exp * stm
    | Goto of lab
    | SeqS of stm * stm
    | BlockS of dcl * stm
    | Call of ide * apars
    | Return of exp
    | ES
    | For of exp * exp * stm
    | ForInit of ide * exp * exp * stm
    \end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Codice - 3}
    \begin{lstlisting}[
    language=caml,
    basicstyle=\fontsize{8}{8}\selectfont\ttfamily,
    tabsize=2
    ]
expSem exp (sk,(Store(d,g)as mu)) = 
    match exp with
    | Val ide -> 
        (match getS sk ide with
        | DVar(Mut t,loct) when (isSimple t) 
            -> let vt = mTOe(getStore mu loct) in
                (t,vt,(sk,mu))
        | DVar(Mut t,loct)
            -> raise(TypeErrorE("E16: expSem - ", exp))
        | DVar(ForIndex, loc)
            -> let vt = mTOe(getStore mu loc) in
            (Int, vt, (sk, mu))
        | DConst(t,v) -> (t,v,(sk,mu))
        |_ -> let msg = "UnExpected binding in Env" in
            raise(SystemErrorE("expSem: "^msg)))
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Codice - 4}
    \begin{lstlisting}[
    language=caml,
    basicstyle=\fontsize{8}{8}\selectfont\ttfamily,
    tabsize=2
    ]
dexpSem dexp (sk,(Store(d,g)as mu)) =
    match dexp with
        | Val ide -> (
            match getS sk ide with
            | DVar(Mut t,loct) 
                when isSimple t 
                -> (Mut t,loct,(sk,mu))		
            | DVar(Mut t,loct)
                -> raise(TypeErrorE("E16: dexpSem - ",dexp))
            | DVar (ForIndex, loct)
                -> (ForIndex, loct, (sk, mu))
            | _  -> raise(TypeErrorE("E17: dexpSem - ",dexp)))
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Codice - 5}
    \begin{lstlisting}[
    language=caml,
    basicstyle=\fontsize{8}{8}\selectfont\ttfamily,
    tabsize=2
    ]
stmSem stm (sk,(Store(d,g)as mu)) =
    match stm with
    | For (dexp, exp, innerstm) -> (
        match dexpSem dexp (sk,mu) with
        | (ForIndex, loc, sigma1) -> (
            match expSem exp sigma1 with
            | (Int, Ival m, sigma2) ->
                let (_, mu2) = sigma2 in (
                match getStore mu2 loc with
                | MvalI n ->
                    if m > n then
                        let (_, sigma3) = stmSem innerstm sigma2 in
                        let (delta3, mu3) = sigma3 in
                        let mu4 = upd mu3 loc (MvalI (n+1)) in
                        let sigma4 = (delta3, mu4) in
                        let loop = For (dexp, (N m), innerstm) in
                        stmSem loop sigma4
                    else
                       (Void, sigma2)
                | _ ->
                    raise(SystemError("System error")))
            | _ -> raise(TypeErrorS("EU2: stmSem", stm)))
        | _ -> raise(TypeErrorS("EU1: stmSem", stm)))
    \end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Codice - 6}
    \begin{lstlisting}[
    language=caml,
    basicstyle=\fontsize{8}{8}\selectfont\ttfamily,
    tabsize=2
    ]
stmSem stm (sk,(Store(d,g)as mu)) =
    match stm with
    | ForInit (ide, exp1, exp2, innerstm) -> (
        match expSem exp1 (sk, mu) with
        | (Int, vi, sigma) -> (
        match expSem exp2 sigma with
        | (Int, Ival vf, (delta, mue)) -> (
            let artop = mkAR5 NoneH 1 (emptyEnv()) [] None in
            let delta1 = push sk artop in
            let (loc, mup) = allocate mue 1 in
            let den = DVar (ForIndex, loc) in
            let delta2 = bindS delta1 ide den in
            let mu2 = upd mup loc (eTOm vi) in
            let loop = For ((Val ide), (N vf), innerstm) in
            let (_, (deltaF, muF)) = stmSem loop (delta2, mu2) in
            let sigmaF = (pop deltaF, muF) in
            (Void, sigmaF)
        )
        | _ -> raise(TypeErrorS("EU5: stmSem", stm))
        )
        | _ -> raise(TypeErrorS("EU4: stmSem", stm))
    )
    \end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Esempi - 1}
    \begin{tcolorbox}
    \begin{lstlisting}
Program my_program {
     int[10] array;
     int sum = 0;
     For i from 0 to 10 do
        array[i] = i;
     For i from 0 to 10 do
        sum = (sum + array[i]);
 }
    \end{lstlisting}
    \end{tcolorbox}
    \begin{lstlisting}
Stack:
>{my_program,0,[sum/(Mint,L10);
 array/(:Mint[10],L0)],:cmdNext:,[N]}
]
Store:
[L0<-0,L1<-1,L2<-2,L3<-3,L4<-4,L5<-5,L6<-6,L7<-7,L8<-8,L9<-9,L10<-45,L11<-10,L12<-10]
    \end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Esempi - 2}
    \begin{tcolorbox}
    \begin{lstlisting}
Program my_program {
    void foo(value int x){
    x = 100;
    }
    For i from 0 to 10 do
        foo(i);
}
    \end{lstlisting}
    \end{tcolorbox}
    \begin{lstlisting}
Stack:
>{my_program,0,[foo/([void::int],$foo,[void::int],:fpar:,:cmd:,1$)],:cmdNext:,[N]}
]
Store:
[L0<-10,L1<-100,L2<-100,L3<-100,L4<-100,L5<-100,L6<-100,L7<-100,L8<-100,L9<-100,L10<-100]
    \end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Esempi - 3}
    \begin{tcolorbox}
    \begin{lstlisting}
Program my_program {
    void foo(ref int x){
    x = 100;
    }
    For i from 0 to 10 do
        foo(i);
}
    \end{lstlisting}
    \end{tcolorbox}
    \begin{lstlisting}
Exception: TypeErrorT "E61.1: Trasmission: Types Mismatch".
    \end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Esempi - 4}
    \begin{tcolorbox}
    \begin{lstlisting}
Program my_program {
     For i from 0 to 10 do
        i = 0;    
}
    \end{lstlisting}
    \end{tcolorbox}
    \begin{lstlisting}
Exception: TypeErrorS ("E38: stmSem", Upd (Val "i", N 0)).
    \end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Esempi - 5}
    \begin{tcolorbox}
    \begin{lstlisting}
Program my_program {
     int n = 10;     
     For i from 0 to n do 
        n = (n + 1);    
}
    \end{lstlisting}
    \end{tcolorbox}
    \begin{lstlisting}
Stack:
>{my_program,0,[n/(Mint,L0)],:cmdNext:,[N]} ]
Store:
[L0<-20,L1<-10]
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[noframenumbering]
    \begin{tcolorbox}[colback=themecolor]
        \textcolor{white}{\Huge{\ \ \ Grazie per l'attenzione!}}
    \end{tcolorbox}
    \begin{itemize}
        \item Marco Bellia, \textit{Linguaggi di Programmazione con
            Laboratorio},
            \textit{http://pages.di.unipi.it/bellia/2021/Matematica/Registro.html},
            2021.
        \item \textit{K. Jensen, N. Wirth},
            \textit{Pascal User Manual and Report, Springer-Verlag, New York
            1991}.
    \end{itemize}

    \vspace{0.7cm}
    Gli esempi sono stati prodotti utilizzando OCaml versione 4.12.0.
\end{frame}

\end{document}
